**国家宗教事务局**，简称**宗教局**，现为[中共中央统一战线工作部对外加挂的一块](../Page/中共中央统一战线工作部.md "wikilink")[国家局牌子](../Page/国务院部委管理的国家局.md "wikilink")\[1\]。

2018年3月21日，中共中央印发《[深化党和国家机构改革方案](../Page/深化党和国家机构改革.md "wikilink")》，中央统战部合併並保留国家宗教事务局的牌子，不再保留单设的国家宗教事务局。

## 历史沿革

1950年8月，[中央人民政府政务院决定](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")，在[政务院文化教育委员会下设](../Page/政务院文化教育委员会.md "wikilink")“**宗教问题研究小组**”。主要研究[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")、[基督教](../Page/新教.md "wikilink")、[佛教等宗教的情况和问题](../Page/佛教.md "wikilink")。1951年1月，[中央人民政府政务院决定](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")，设**政务院文化教育委员会宗教事务处**。1954年11月，[中华人民共和国国务院成立时](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，设立**国务院宗教事务局**，作为[国务院直属机构之一](../Page/国务院直属机构.md "wikilink")。1957年，调整了国务院宗教事务局的业务范围。

1961年5月，[中共中央统战部设立](../Page/中共中央统一战线工作部.md "wikilink")**中共中央统战部宗教处**，与国务院宗教事务局“[一个机构两块牌子](../Page/一个机构两块牌子.md "wikilink")”，[肖贤法任处长兼局长](../Page/肖贤法.md "wikilink")。1975年5月30日，国务院发文，撤销国务院宗教事务局。1979年4月29日，国务院决定，恢复设立国务院宗教事务局。

1988年7月，经[国家机构编制委员会批准](../Page/国家机构编制委员会.md "wikilink")，国务院宗教事务局扩大机构并增加编制和司级设置。1998年3月24日，国务院决定，国务院宗教事务局更名为**国家宗教事务局**。\[2\]2004年，国家宗教事务局增设“业务四司”，主要职能为承办五大宗教以外的其他宗教业务，并管理宗教院校、调研邪教问题。业务四司的增设使国家宗教事务局的业务第一次拓展到五大宗教以外。\[3\]2018年3月21日，中央统战部合併並保留国家宗教事务局的牌子。

## 职责

根据《》，原国家宗教事务局承担下列职能\[4\]：

## 机构设置

根据《》，原国家宗教事务局内设机构为副司局级，设置下列机构\[5\]：

### 内设机构

### 直属事业单位

### 主管社会团体

  - [中华宗教文化交流协会](../Page/中华宗教文化交流协会.md "wikilink")

## 历任负责人

  - [政务院文化教育委员会宗教问题研究小组组长](../Page/政务院文化教育委员会.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  [邵荃麟](../Page/邵荃麟.md "wikilink")（1950年8月－1951年1月）

<!-- end list -->

  - 政务院文化教育委员会宗教事务处处长

<!-- end list -->

1.  [何成湘](../Page/何成湘.md "wikilink")（1951年1月－1954年）

<!-- end list -->

  - 国务院宗教事务局局长

<!-- end list -->

1.  [何成湘](../Page/何成湘.md "wikilink")（1954年－1961年3月）
2.  [肖贤法](../Page/肖贤法.md "wikilink")（1961年3月－1972年5月）
      - [肖贤法](../Page/肖贤法.md "wikilink")（1972年5月－1975年，国务院宗教事务局临时领导小组组长）
      - 1975年，国务院宗教事务局被撤销。
3.  [肖贤法](../Page/肖贤法.md "wikilink")（1979年4月－1981年8月18日逝世）
4.  [乔连升](../Page/乔连升.md "wikilink")（1982年－1983年）
5.  [任务之](../Page/任务之.md "wikilink")（1983年－1992年）
6.  [张声作](../Page/张声作.md "wikilink")（1992年－1995年）
7.  [叶小文](../Page/叶小文.md "wikilink")（1995年5月－1998年3月）

<!-- end list -->

  - 国家宗教事务局局长

<!-- end list -->

1.  [叶小文](../Page/叶小文.md "wikilink")（1998年3月－2009年9月）
2.  [王作安](../Page/王作安.md "wikilink")（2009年9月至今）

## 参考文献

## 外部链接

  -
## 参见

  - [中国宗教史](../Page/中国宗教史.md "wikilink")
      - [礼部](../Page/礼部.md "wikilink")
      - [中华人民共和国宗教](../Page/中华人民共和国宗教.md "wikilink")
  - [中共中央统一战线工作部](../Page/中共中央统一战线工作部.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家民族事务委员会](../Page/中华人民共和国国家民族事务委员会.md "wikilink")

{{-}}

[Category:已撤销的副部级国务院直属机构](../Category/已撤销的副部级国务院直属机构.md "wikilink")
[国家宗教事务局](../Category/国家宗教事务局.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国宗教](../Category/中华人民共和国宗教.md "wikilink")
[Category:精神文明建设](../Category/精神文明建设.md "wikilink")
[Category:宗教事务政府机构](../Category/宗教事务政府机构.md "wikilink")
[Category:中共中央统战部](../Category/中共中央统战部.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.